\chapter{Minimalny szablon raportu laboratoryjnego}

\begin{summarybox}
Dobry raport laboratoryjny nie jest zbiorem przypadkowych wykresów i kodu. Ma
pokazać, jaki problem fizyczny był badany, jaki model zastosowano, jakie równania
rozwiązano, jak wykonano obliczenia, jak skontrolowano wynik i jaka jest
interpretacja fizyczna. Ten dodatek podaje minimalną strukturę raportu.
\end{summarybox}

\section{Temat}

Na początku raportu należy jasno podać temat. Tytuł powinien być konkretny, na przykład:
\begin{quote}
    Tunelowanie paczki Gaussa przez prostokątną barierę potencjału.
\end{quote}
Zły tytuł to na przykład „Projekt z mechaniki kwantowej”, bo nie mówi, co faktycznie zostało zrobione.

Warto dodać jedno lub dwa zdania celu pracy:
\begin{quote}
    Celem raportu jest numeryczne rozwiązanie zależnego od czasu równania Schrödingera dla paczki falowej padającej na barierę oraz oszacowanie prawdopodobieństwa transmisji.
\end{quote}

\section{Sytuacja fizyczna}

Należy opisać układ fizyczny prostym językiem. Co jest cząstką? W jakim potencjale się porusza? Czy problem jest jedno-, dwu- czy trójwymiarowy? Czy badamy stany związane, rozpraszanie, ewolucję czasową czy strukturę pasmową?

Ten fragment powinien być zrozumiały przed kodem i przed wzorami. Jeśli student nie potrafi opisać sytuacji fizycznej bez Mathematiki, to znaczy, że jeszcze nie rozumie problemu.

\section{Model i założenia}

Trzeba jawnie wymienić założenia. Przykłady:
\begin{itemize}
    \item cząstka nierelatywistyczna,
    \item jeden wymiar przestrzenny,
    \item masa efektywna stała,
    \item potencjał prostokątny,
    \item brak oddziaływań z innymi cząstkami,
    \item idealne warunki brzegowe.
\end{itemize}
Założenia nie są formalnością. To one mówią, co zostało pominięte i gdzie model przestaje być wiarygodny.

\section{Równania}

W raporcie muszą pojawić się równania rozwiązywanego problemu. Dla stacjonarnego równania Schrödingera:
\begin{equation}
    -\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2\psi}{dx^2}+V(x)\psi=E\psi.
\end{equation}
Dla równania zależnego od czasu:
\begin{equation}
    i\hbar\frac{\partial\Psi}{\partial t}=\hat{H}\Psi.
\end{equation}
Należy zdefiniować wszystkie symbole i podać warunki brzegowe albo początkowe.

\section{Implementacja w Mathematice}

Kod powinien być krótko opisany. Nie wystarczy wkleić blok kodu. Trzeba napisać, które fragmenty definiują stałe, które potencjał, które rozwiązują równanie, a które generują wykresy.

Minimalny układ kodu:
\begin{verbatim}
(* constants and units *)
(* potential definition *)
(* equation *)
(* numerical solution *)
(* plots *)
(* checks *)
\end{verbatim}
Kod powinien być możliwy do uruchomienia od początku w czystym notebooku.

\section{Wykresy}

Każdy wykres powinien mieć opisane osie i jednostki. Jeśli rysujemy funkcję falową, trzeba powiedzieć, czy jest to \(\psi\), \(\operatorname{Re}\psi\), \(|\psi|^2\), potencjał \(V(x)\), energia, transmisja czy norma.

Dobry podpis pod wykresem odpowiada na pytania:
\begin{itemize}
    \item co pokazuje wykres,
    \item jakie są jednostki,
    \item jakie parametry zostały użyte,
    \item co jest najważniejszym wnioskiem z wykresu.
\end{itemize}

\section{Kontrola wyniku}

Każdy raport powinien zawierać kontrolę wyniku. W zależności od problemu może to być:
\begin{itemize}
    \item normalizacja funkcji falowej,
    \item zachowanie normy w czasie,
    \item zgodność z rozwiązaniem analitycznym w prostym przypadku,
    \item zbieżność przy zagęszczaniu siatki,
    \item kontrola jednostek,
    \item sprawdzenie warunków brzegowych.
\end{itemize}

Bez kontroli wynik jest tylko deklaracją. Kontrola pokazuje, że autor nie tylko uruchomił program, ale rozumie, czy wynik jest wiarygodny.

\section{Interpretacja}

Interpretacja jest najważniejszą częścią raportu. Trzeba odpowiedzieć na pytanie: co wynik mówi o fizyce? Przykładowe zdania interpretacyjne:
\begin{itemize}
    \item Zwiększenie szerokości bariery zmniejsza transmisję, ponieważ fala dłużej zanika w obszarze klasycznie zabronionym.
    \item Energia stanu podstawowego rośnie jak \(1/L^2\), więc zwężenie studni zwiększa energię kwantowania.
    \item Norma pozostaje bliska jedności, więc ewolucja numeryczna jest stabilna w badanym zakresie czasu.
\end{itemize}

Interpretacja nie powinna być tylko powtórzeniem wykresu. Ma wyjaśnić mechanizm.

\section{Wnioski}

Wnioski powinny być krótkie i konkretne. Najlepiej trzy do pięciu punktów. Każdy punkt powinien wynikać z obliczeń, a nie być ogólnym zdaniem z podręcznika.

Przykład dobrego wniosku:
\begin{quote}
    Dla bariery o wysokości większej od średniej energii paczki obserwujemy niezerową transmisję, co potwierdza tunelowanie kwantowe. Transmisja maleje po zwiększeniu szerokości bariery.
\end{quote}

Przykład słabego wniosku:
\begin{quote}
    Mechanika kwantowa jest ciekawa i wykresy wyszły poprawnie.
\end{quote}

\section{Kod źródłowy}

Pełny kod powinien znaleźć się na końcu raportu albo w osobnym pliku. Kod musi być uporządkowany, skomentowany i możliwy do uruchomienia. Jeżeli raport zawiera tylko zrzuty ekranu, trudno ocenić poprawność obliczeń.

Minimalne wymagania dla kodu:
\begin{itemize}
    \item brak ukrytych definicji z wcześniejszych komórek,
    \item jawne wartości parametrów,
    \item komentarze przy ważnych blokach,
    \item czytelne nazwy zmiennych,
    \item kod generujący dokładnie te wykresy, które są w raporcie.
\end{itemize}

\begin{summarybox}
Minimalny raport powinien zawierać: temat, sytuację fizyczną, model i założenia, równania, implementację, wykresy, kontrolę wyniku, interpretację, wnioski i kod źródłowy. Jeśli brakuje kontroli lub interpretacji, raport nie jest kompletny.
\end{summarybox}
