\chapter{Stałe fizyczne i jednostki}

\begin{summarybox}
W zadaniach z mechaniki kwantowej bardzo łatwo zgubić czynniki \(10^{-9}\),
\(10^{-19}\), \(\hbar\) albo masę efektywną. Ten dodatek zbiera najważniejsze
stałe, jednostki i praktyczne konwersje między układem SI, elektronowoltami i
nanometrami.
\end{summarybox}

\section{Stała Plancka i zredukowana stała Plancka}

Stała Plancka wynosi
\begin{equation}
    h=6.62607015\times 10^{-34}\,\mathrm{J\,s}.
\end{equation}
Zredukowana stała Plancka to
\begin{equation}
    \hbar=\frac{h}{2\pi}\approx 1.054571817\times 10^{-34}\,\mathrm{J\,s}.
\end{equation}
W elektronowoltosekundach:
\begin{equation}
    \hbar\approx 6.582119569\times 10^{-16}\,\mathrm{eV\,s}.
\end{equation}
W większości wzorów mechaniki kwantowej używamy \(\hbar\), nie \(h\).

\section{Masa elektronu}

Masa elektronu wynosi
\begin{equation}
    m_e=9.1093837\times 10^{-31}\,\mathrm{kg}.
\end{equation}
W wielu zadaniach z półprzewodników zamiast \(m_e\) używa się masy efektywnej:
\begin{equation}
    m^*=\alpha m_e.
\end{equation}
Na przykład \(m^*=0.067m_e\) jest często używanym przybliżeniem dla elektronu w arsenku galu.

\section{Elektronowolt}

Elektronowolt jest energią, jaką zyskuje cząstka o ładunku elementarnym po przejściu przez różnicę potencjałów jednego wolta:
\begin{equation}
    1\,\mathrm{eV}=1.602176634\times10^{-19}\,\mathrm{J}.
\end{equation}
Dlatego
\begin{equation}
    1\,\mathrm{J}=\frac{1}{1.602176634\times10^{-19}}\,\mathrm{eV}.
\end{equation}
W nanostrukturach energie często są podawane w meV:
\begin{equation}
    1\,\mathrm{meV}=10^{-3}\,\mathrm{eV}.
\end{equation}

\section{Nanometr}

Nanometr to
\begin{equation}
    1\,\mathrm{nm}=10^{-9}\,\mathrm{m}.
\end{equation}
W problemach studni kwantowych szerokości są często rzędu kilku lub kilkunastu nanometrów. Jeśli szerokość \(L\) podstawiamy do wzoru SI, trzeba pamiętać:
\begin{equation}
    L=10\,\mathrm{nm}=10\times10^{-9}\,\mathrm{m}=10^{-8}\,\mathrm{m}.
\end{equation}

Błąd o czynnik \(10^9\) w długości daje błąd o czynnik \(10^{18}\) w energii, jeśli energia zawiera \(1/L^2\). To jest jedna z najczęstszych katastrof rachunkowych.

\section{Masa efektywna}

W półprzewodniku elektron nie zachowuje się dokładnie jak elektron swobodny. W pobliżu minimum pasma można często opisać go przez masę efektywną \(m^*\). Wzór na energię w studni przyjmuje wtedy postać
\begin{equation}
    E_n=\frac{n^2\pi^2\hbar^2}{2m^*L^2}.
\end{equation}
Mniejsza masa efektywna oznacza większe odstępy energetyczne.

Trzeba zawsze sprawdzić, czy w zadaniu podano \(m\), \(m_e\), czy \(m^*\). Pominięcie masy efektywnej może zmienić wynik wielokrotnie.

\section{Konwersje między SI, eV i nm}

Typowy algorytm bezpiecznego liczenia jest następujący:
\begin{enumerate}
    \item zamień wszystkie długości na metry,
    \item zamień masę efektywną na kilogramy,
    \item policz energię w dżulach,
    \item zamień dżule na elektronowolty.
\end{enumerate}

Przykład dla studni nieskończonej:
\begin{equation}
    E_1=\frac{\pi^2\hbar^2}{2mL^2}.
\end{equation}
Jeśli \(L\) jest w nanometrach, nie wolno podstawiać liczby \(10\) zamiast \(10^{-8}\,\mathrm{m}\), chyba że cały wzór został wcześniej przeskalowany do jednostek eV i nm.

\section{Jak nie zgubić czynników \texorpdfstring{\(10^{-9}\)}{10^-9} i \texorpdfstring{\(10^{-19}\)}{10^-19}}

Najprostsza metoda kontroli to pisanie jednostek w komentarzach i wykonywanie konwersji w osobnych liniach. W Mathematice można zdefiniować:
\begin{verbatim}
eV = 1.602176634*10^-19;
nm = 10^-9;
hbar = 1.054571817*10^-34;
me = 9.1093837*10^-31;
L = 10 nm;
Ejoule = Pi^2 hbar^2/(2 me L^2);
EeV = Ejoule/eV
\end{verbatim}

Dobrą praktyką jest również sprawdzenie rzędu wielkości. Dla elektronu w studni o szerokości kilku nanometrów energie zwykle wychodzą w eV albo dziesiątkach meV, nie w milionach eV i nie w \(10^{-30}\,\mathrm{eV}\).

\begin{summarybox}
W mechanice kwantowej błędy jednostek są brutalne, bo energie często zależą od \(\hbar^2/(mL^2)\). Zawsze kontroluj długości, masę efektywną i konwersję dżuli na elektronowolty.
\end{summarybox}
