\chapter{Wartości oczekiwane i niepewności pomiarowe}

\begin{summarybox}
Mechanika kwantowa nie przewiduje zwykle pojedynczego wyniku pomiaru z absolutną
pewnością. Przewiduje rozkład możliwych wyników, ich średnie oraz rozrzuty. Ten
rozdział porządkuje pojęcia obserwabli, wartości oczekiwanej, wariancji i
niepewności pomiarowej oraz pokazuje, jak liczyć \(\Delta x\), \(\Delta p\) i
iloczyn \(\Delta x\Delta p\) na przykładzie cząstki w nieskończonej studni.
\end{summarybox}

\section{Obserwabla jako operator}

W mechanice klasycznej wielkości fizyczne, takie jak położenie, pęd czy energia, traktujemy jako funkcje zmiennych fazowych. W mechanice kwantowej obserwable reprezentowane są przez operatory. Położenie w reprezentacji położeniowej działa przez mnożenie:
\begin{equation}
    \hat{x}\psi(x)=x\psi(x),
\end{equation}
a pęd przez różniczkowanie:
\begin{equation}
    \hat{p}_x\psi(x)=-i\hbar\frac{d\psi}{dx}.
\end{equation}
Energia układu opisywana jest przez Hamiltonian \(\hat{H}\).

Operator obserwabli powinien być hermitowski, ponieważ wyniki pomiarów są liczbami rzeczywistymi. Hermitowskość oznacza, że dla dopuszczalnych funkcji falowych zachodzi
\begin{equation}
    \int \psi^*(\hat{A}\phi)\,dx
    =
    \int (\hat{A}\psi)^*\phi\,dx.
\end{equation}
Ta własność gwarantuje rzeczywistość wartości oczekiwanych i dobrą strukturę stanów własnych.

\section{Wartość oczekiwana \texorpdfstring{\(\langle \hat{A}\rangle\)}{<A>}}

Wartość oczekiwana obserwabli \(A\) w stanie \(\psi\) jest dana wzorem
\begin{equation}
    \langle \hat{A}\rangle
    =\int \psi^*(x)\hat{A}\psi(x)\,dx.
\end{equation}
Granice całkowania zależą od problemu. Dla całej osi całkujemy od \(-\infty\) do \(\infty\), a dla studni od \(0\) do \(a\) albo po innym dopuszczalnym przedziale.

Dla położenia otrzymujemy
\begin{equation}
    \langle x\rangle=\int x|\psi(x)|^2\,dx.
\end{equation}
Dla pędu:
\begin{equation}
    \langle p_x\rangle
    =\int \psi^*(x)\left(-i\hbar\frac{d}{dx}\right)\psi(x)\,dx.
\end{equation}
W tym drugim wzorze operator działa na funkcję po swojej prawej stronie. Nie wolno przesuwać go jak zwykłej liczby.

\begin{remarkbox}
Wartość oczekiwana nie oznacza najczęstszego wyniku pojedynczego pomiaru. Oznacza średnią po bardzo wielu pomiarach wykonanych na identycznie przygotowanych stanach.
\end{remarkbox}

\section{Niepewność \texorpdfstring{\(\Delta A\)}{Delta A}}

Niepewność obserwabli \(A\) definiujemy jako odchylenie standardowe rozkładu wyników pomiaru:
\begin{equation}
    \Delta A=\sqrt{\langle \hat{A}^2\rangle-\langle \hat{A}\rangle^2}.
\end{equation}
Jeżeli \(\Delta A=0\), to stan jest stanem własnym obserwabli \(A\) i pomiar daje jedną wartość z pewnością. Jeżeli \(\Delta A\neq 0\), wyniki pomiaru są rozrzucone.

Dla położenia:
\begin{equation}
    \Delta x=\sqrt{\langle x^2\rangle-\langle x\rangle^2}.
\end{equation}
Dla pędu:
\begin{equation}
    \Delta p_x=\sqrt{\langle \hat{p}_x^2\rangle-\langle \hat{p}_x\rangle^2}.
\end{equation}

\section{Przykład: położenie w nieskończonej studni}

Rozważmy nieskończoną studnię potencjału na przedziale \(0<x<a\). Funkcje własne mają postać
\begin{equation}
    \psi_n(x)=\sqrt{\frac{2}{a}}\sin\left(\frac{n\pi x}{a}\right).
\end{equation}
Ponieważ gęstość prawdopodobieństwa jest symetryczna względem środka studni, oczekujemy
\begin{equation}
    \langle x\rangle=\frac{a}{2}.
\end{equation}
Można to policzyć bezpośrednio:
\begin{equation}
    \langle x\rangle=\int_0^a x\frac{2}{a}\sin^2\left(\frac{n\pi x}{a}\right)dx=\frac{a}{2}.
\end{equation}

Do niepewności potrzebujemy jeszcze \(\langle x^2\rangle\):
\begin{equation}
    \langle x^2\rangle
    =\int_0^a x^2\frac{2}{a}\sin^2\left(\frac{n\pi x}{a}\right)dx
    =a^2\left(\frac{1}{3}-\frac{1}{2n^2\pi^2}\right).
\end{equation}
Stąd
\begin{equation}
    \Delta x
    =a\sqrt{\frac{1}{12}-\frac{1}{2n^2\pi^2}}.
\end{equation}

W Mathematice można to sprawdzić tak:
\begin{verbatim}
psi[n_, x_] := Sqrt[2/a] Sin[n Pi x/a]
meanX[n_] := Integrate[x psi[n, x]^2, {x, 0, a}, Assumptions -> {a > 0, n \[Element] Integers, n > 0}]
meanX2[n_] := Integrate[x^2 psi[n, x]^2, {x, 0, a}, Assumptions -> {a > 0, n \[Element] Integers, n > 0}]
Simplify[Sqrt[meanX2[n] - meanX[n]^2]]
\end{verbatim}

\section{Przykład: pęd w nieskończonej studni}

Dla tej samej funkcji falowej średni pęd wynosi zero:
\begin{equation}
    \langle p_x\rangle=0.
\end{equation}
Nie oznacza to, że cząstka „stoi”. Oznacza to, że stan stacjonarny w studni jest superpozycją składników pędowych biegnących w prawo i w lewo, których średni pęd się znosi.

Operator kwadratu pędu ma postać
\begin{equation}
    \hat{p}_x^2=-\hbar^2\frac{d^2}{dx^2}.
\end{equation}
Ponieważ \(\psi_n\) jest funkcją własną tego operatora, mamy
\begin{equation}
    \langle p_x^2\rangle=\left(\frac{n\pi\hbar}{a}\right)^2.
\end{equation}
Skoro \(\langle p_x\rangle=0\), dostajemy
\begin{equation}
    \Delta p_x=\frac{n\pi\hbar}{a}.
\end{equation}

\section{Iloczyn \texorpdfstring{\(\Delta x\Delta p\)}{Delta x Delta p}}

Dla nieskończonej studni otrzymujemy
\begin{equation}
    \Delta x\Delta p_x
    =\hbar n\pi\sqrt{\frac{1}{12}-\frac{1}{2n^2\pi^2}}.
\end{equation}
Dla \(n=1\) jest to liczba większa niż \(\hbar/2\), zgodnie z zasadą nieoznaczoności Heisenberga:
\begin{equation}
    \Delta x\Delta p_x\geq \frac{\hbar}{2}.
\end{equation}

Ogólnie, dla dwóch obserwabli \(A\) i \(B\), zachodzi relacja
\begin{equation}
    \Delta A\Delta B\geq \frac{1}{2}\left|\langle [\hat{A},\hat{B}]\rangle\right|.
\end{equation}
Dla \(\hat{x}\) i \(\hat{p}_x\) mamy \([\hat{x},\hat{p}_x]=i\hbar\), więc dostajemy klasyczną postać relacji nieoznaczoności.

\section{Granica klasyczna a niezerowa niepewność}

W granicy dużych liczb kwantowych rozkłady kwantowe mogą coraz bardziej przypominać rozkłady klasyczne. Nie oznacza to jednak, że niepewności znikają. Wysoko wzbudzone stany w studni mają wiele oscylacji i niezerowe rozrzuty zarówno położenia, jak i pędu.

Granica klasyczna polega raczej na tym, że względne efekty kwantowe stają się mniej widoczne w porównaniu ze skalą całego problemu. Wartości oczekiwane i rozkłady zaczynają odtwarzać zachowanie średnie znane z klasyki, ale struktura probabilistyczna pozostaje.

\section{Interpretacja statystyczna, nie błąd aparatury}

Niepewność \(\Delta A\) nie jest błędem przyrządu pomiarowego. Jest własnością stanu kwantowego. Nawet idealne urządzenie, mierzące idealnie przygotowane kopie tego samego stanu, może dawać rozrzucone wyniki.

To rozróżnienie jest kluczowe. Błąd aparatury można zmniejszać przez lepszą technikę eksperymentalną. Niepewność kwantowa wynika z samej struktury stanu i z algebry operatorów. Dlatego relacja \(\Delta x\Delta p_x\geq \hbar/2\) nie jest komentarzem o niedoskonałych mikroskopach, lecz twierdzeniem o możliwych stanach kwantowych.

\begin{summarybox}
Wartości oczekiwane opisują średnie wyniki wielu pomiarów, a niepewności opisują rozrzut tych wyników. Niepewność kwantowa jest własnością stanu, nie zwykłym błędem aparatury. Właśnie dlatego położenie i pęd nie mogą być jednocześnie dowolnie ostre.
\end{summarybox}
