\chapter{Skończona studnia potencjału}

\begin{summarybox}
Skończona studnia potencjału jest pierwszym modelem, w którym ściany nie są
idealne. Funkcja falowa nie urywa się na brzegu studni, lecz wnika do obszaru
klasycznie zabronionego i zanika wykładniczo. Dzięki temu model pokazuje,
skąd biorą się równania transcendentalne, stany parzyste i nieparzyste oraz
numeryczne wyznaczanie poziomów energetycznych.
\end{summarybox}

\section{Różnica między studnią nieskończoną i skończoną}

W poprzednim rozdziale ściany studni były nieskończenie wysokie. Oznaczało to warunki brzegowe
\[
    \psi(0)=0,\qquad \psi(a)=0.
\]
W modelu skończonym ściany mają skończoną wysokość. Cząstka jest nadal głównie uwięziona wewnątrz studni, ale funkcja falowa może częściowo wnikać w obszar bariery. To jest już efekt bez klasycznego odpowiednika: klasyczna cząstka o energii mniejszej od wysokości bariery nie może wejść do obszaru bariery, natomiast kwantowa funkcja falowa może tam być niezerowa.

Wygodnie używać symetrycznej konwencji
\[
V(x)=
\begin{cases}
0, & |x|<\frac{a}{2},\\
V_0, & |x|\geq \frac{a}{2},
\end{cases}
\]
gdzie \(a\) jest szerokością studni, a \(V_0>0\) jej wysokością względem wnętrza. Stany związane spełniają
\[
0<E<V_0.
\]
Dla takich energii rozwiązanie wewnątrz studni jest oscylacyjne, a poza studnią zanikające.

\begin{remarkbox}
Istnieje też konwencja, w której wewnątrz studni przyjmuje się \(V=-V_0\), a poza studnią \(V=0\). Obie konwencje są równoważne po przesunięciu zera energii. W tym rozdziale używamy konwencji \(V=0\) wewnątrz i \(V=V_0\) na zewnątrz.
\end{remarkbox}

\section{Rozwiązania oscylacyjne wewnątrz studni}

W obszarze \(|x|<a/2\) potencjał jest równy zero. Stacjonarne równanie Schrödingera ma postać
\begin{equation}
    -\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2\psi}{dx^2}=E\psi.
\end{equation}
Wprowadzamy
\begin{equation}
    k=\frac{\sqrt{2mE}}{\hbar}.
\end{equation}
Wtedy równanie przyjmuje postać
\[
    \psi''+k^2\psi=0,
\]
a ogólne rozwiązanie wewnątrz studni jest kombinacją
\begin{equation}
    \psi_{\mathrm{in}}(x)=A\cos(kx)+B\sin(kx).
\end{equation}
Ponieważ potencjał jest symetryczny, wygodniej od razu rozdzielić rozwiązania na parzyste i nieparzyste. Dla stanów parzystych używamy
\[
    \psi_{\mathrm{in}}(x)=A\cos(kx),
\]
a dla stanów nieparzystych
\[
    \psi_{\mathrm{in}}(x)=B\sin(kx).
\]
Taki podział upraszcza rachunek, bo wystarczy zszywać rozwiązanie na prawej granicy \(x=a/2\). Lewa granica jest wtedy automatycznie obsłużona przez symetrię.

\section{Rozwiązania zanikające w barierze}

Poza studnią mamy \(V(x)=V_0\), a dla stanu związanego \(E<V_0\). Równanie Schrödingera ma wtedy postać
\begin{equation}
    -\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2\psi}{dx^2}+V_0\psi=E\psi.
\end{equation}
Po przekształceniu dostajemy
\begin{equation}
    \psi''-\kappa^2\psi=0,
    \qquad
    \kappa=\frac{\sqrt{2m(V_0-E)}}{\hbar}.
\end{equation}
Rozwiązania mają charakter wykładniczy. Po prawej stronie studni, dla \(x>a/2\), wybieramy rozwiązanie zanikające:
\begin{equation}
    \psi_{\mathrm{out}}(x)=C e^{-\kappa x}.
\end{equation}
Czynnik stały można też zapisać wygodniej jako
\[
    \psi_{\mathrm{out}}(x)=C e^{-\kappa(x-a/2)}.
\]
Po lewej stronie wybieramy rozwiązanie zanikające dla \(x\to -\infty\). Rozwiązania rosnące wykładniczo odrzucamy, bo prowadziłyby do nienormalizowalnej funkcji falowej.

\begin{summarybox}
Wewnątrz studni funkcja falowa oscyluje, a w obszarze bariery zanika wykładniczo. To odróżnia skończoną studnię od nieskończonej, gdzie funkcja falowa poza studnią jest dokładnie zerowa.
\end{summarybox}

\section{Warunki zszywania funkcji falowej}

Dla skończonego skoku potencjału funkcja falowa i jej pochodna muszą być ciągłe na granicy. Na prawej granicy \(x=a/2\) wymagamy
\begin{equation}
    \psi_{\mathrm{in}}\left(\frac{a}{2}\right)=
    \psi_{\mathrm{out}}\left(\frac{a}{2}\right),
\end{equation}
\begin{equation}
    \psi'_{\mathrm{in}}\left(\frac{a}{2}\right)=
    \psi'_{\mathrm{out}}\left(\frac{a}{2}\right).
\end{equation}

Dla stanu parzystego mamy wewnątrz \(A\cos(kx)\), a na zewnątrz \(C e^{-\kappa(x-a/2)}\). Warunki zszycia dają
\[
    A\cos\left(\frac{ka}{2}\right)=C,
\]
\[
    -Ak\sin\left(\frac{ka}{2}\right)=-\kappa C.
\]
Po podzieleniu drugiego równania przez pierwsze otrzymujemy
\begin{equation}
    k\tan\left(\frac{ka}{2}\right)=\kappa.
\end{equation}

Dla stanu nieparzystego wewnątrz mamy \(B\sin(kx)\). Analogiczny rachunek prowadzi do
\begin{equation}
    -k\cot\left(\frac{ka}{2}\right)=\kappa.
\end{equation}
To są warunki kwantowania energii dla skończonej studni.

\section{Równania transcendentalne dla energii}

Dla nieskończonej studni warunek brzegowy prowadził do prostego wzoru
\[
    k_n=\frac{n\pi}{a}.
\]
Dla skończonej studni sytuacja jest trudniejsza. Energia występuje jednocześnie w \(k\) i w \(\kappa\):
\[
    k=\frac{\sqrt{2mE}}{\hbar},
    \qquad
    \kappa=\frac{\sqrt{2m(V_0-E)}}{\hbar}.
\]
Równania
\begin{align}
    k\tan\left(\frac{ka}{2}\right)&=\kappa, \\
    -k\cot\left(\frac{ka}{2}\right)&=\kappa
\end{align}
nie dają się zwykle rozwiązać elementarnie. Nazywamy je równaniami transcendentalnymi.

Wygodnie wprowadzić zmienne bezwymiarowe
\begin{equation}
    z=\frac{ka}{2},
    \qquad
    z_0=\frac{a}{2}\frac{\sqrt{2mV_0}}{\hbar}.
\end{equation}
Wtedy
\begin{equation}
    \frac{\kappa a}{2}=\sqrt{z_0^2-z^2}.
\end{equation}
Równania przyjmują postać
\begin{align}
    z\tan z &= \sqrt{z_0^2-z^2} \qquad \text{stany parzyste},\\
    -z\cot z &= \sqrt{z_0^2-z^2} \qquad \text{stany nieparzyste}.
\end{align}
Po znalezieniu dozwolonego \(z\) energia wynosi
\begin{equation}
    E=\frac{2\hbar^2 z^2}{ma^2}.
\end{equation}

\section{Parzyste i nieparzyste stany związane}

Symetria potencjału względem \(x=0\) pozwala wybrać funkcje własne o określonej parzystości. Stan podstawowy jest parzysty: nie ma węzła w środku studni i ma największą amplitudę w okolicy \(x=0\). Następny stan jest nieparzysty: przechodzi przez zero w środku studni. Kolejne stany zmieniają parzystość naprzemiennie.

W skończonej studni stany związane istnieją tylko do pewnego maksimum energii poniżej \(V_0\). Im wyższy stan, tym funkcja falowa silniej wnika w bariery. Dla energii bliskich \(V_0\) parametr \(\kappa\) jest mały, więc zanik poza studnią jest powolny.

\begin{remarkbox}
Parzystość nie jest dodatkowym postulatem. Wynika z symetrii potencjału. Jeśli potencjał spełnia \(V(-x)=V(x)\), to funkcje własne można wybrać jako parzyste albo nieparzyste.
\end{remarkbox}

\section{Numeryczne szukanie poziomów energetycznych}

Równania transcendentalne najlepiej rozwiązywać numerycznie. W Mathematice można zdefiniować funkcje dla stanów parzystych i nieparzystych:
\begin{verbatim}
Clear[z, z0]
feven[z_, z0_] := z Tan[z] - Sqrt[z0^2 - z^2]
fodd[z_, z0_] := -z Cot[z] - Sqrt[z0^2 - z^2]
\end{verbatim}
Następnie można użyć \texttt{FindRoot} w odpowiednich przedziałach. Trzeba uważać na asymptoty tangensa i cotangensa. Dobry punkt startowy powinien leżeć w przedziale, w którym szukamy konkretnego pierwiastka.

Przykładowy schemat:
\begin{verbatim}
z0val = 8;
FindRoot[feven[z, z0val] == 0, {z, 1}]
FindRoot[fodd[z, z0val] == 0, {z, 2}]
\end{verbatim}
W praktyce warto najpierw narysować obie strony równania albo samą funkcję, której zera szukamy:
\begin{verbatim}
Plot[feven[z, z0val], {z, 0.01, z0val}, PlotRange -> {-20, 20}]
\end{verbatim}
Dopiero po obejrzeniu wykresu wybieramy punkty startowe.

\section{Liczba stanów związanych a głębokość studni}

Skończona studnia ma skończoną liczbę stanów związanych. To odróżnia ją od studni nieskończonej, która ma nieskończenie wiele poziomów energetycznych. Liczba stanów zależy od bezwymiarowego parametru \(z_0\):
\[
    z_0=\frac{a}{2}\frac{\sqrt{2mV_0}}{\hbar}.
\]
Im większe \(a\), \(m\) albo \(V_0\), tym większe \(z_0\), a więc tym więcej stanów związanych mieści się w studni.

Intuicyjnie: szeroka i głęboka studnia może pomieścić wiele długości fali. Płytka albo bardzo wąska studnia mieści niewiele stanów. W jednym wymiarze skończona atrakcyjna studnia zawsze ma przynajmniej jeden stan związany, ale liczba wyższych stanów zależy od głębokości i szerokości.

\begin{examplebox}
Jeśli zwiększamy wysokość bariery \(V_0\), poziomy energetyczne przesuwają się w stronę poziomów studni nieskończonej. Jednocześnie pojawiają się nowe stany związane, których wcześniej nie było.
\end{examplebox}

\section{Wizualizacja funkcji falowych dla skończonej liczby stanów}

Funkcje falowe skończonej studni mają trzy charakterystyczne części: oscylację wewnątrz studni oraz dwa zanikające ogony poza nią. Dla stanów parzystych lewy i prawy ogon mają ten sam znak. Dla stanów nieparzystych mają znaki przeciwne.

Wizualizacja powinna pokazywać także granice studni. Bez zaznaczenia punktów \(x=-a/2\) i \(x=a/2\) trudno zobaczyć, gdzie kończy się obszar klasycznie dozwolony. W Mathematice można budować wykresy kawałkami przy użyciu \texttt{Piecewise}, na przykład osobno dla rozwiązań wewnętrznych i zewnętrznych.

Najważniejsza rzecz do sprawdzenia na wykresie: funkcja falowa i jej pochodna powinny być ciągłe na granicy. Jeśli wykres pokazuje załamanie amplitudy albo skok, to warunki zszywania zostały źle zastosowane.

\section{Kontrola wyniku: granica głębokiej studni}

Każdy wynik dla skończonej studni powinien przejść test graniczny. Gdy \(V_0\to\infty\), skończona studnia powinna przejść w studnię nieskończoną. Wtedy ogony zanikające poza studnią stają się coraz krótsze, a warunki brzegowe zbliżają się do
\[
    \psi\left(-\frac{a}{2}\right)=0,
    \qquad
    \psi\left(\frac{a}{2}\right)=0.
\]
Energie powinny zbliżać się do
\begin{equation}
    E_n^{(\infty)}=\frac{n^2\pi^2\hbar^2}{2ma^2}.
\end{equation}
Dla skończonej studni energie stanów związanych są zwykle mniejsze niż odpowiadające energie studni nieskończonej, ponieważ cząstka ma efektywnie więcej miejsca: funkcja falowa wnika poza formalną szerokość studni.

\begin{summarybox}
Skończona studnia potencjału jest pierwszym modelem, w którym pełny problem kwantowy wymaga rachunku jakościowego i numerycznego. Trzeba rozumieć postać rozwiązań, warunki zszywania, parzystość, równania transcendentalne i kontrolę graniczną. To przygotowuje bezpośrednio do tunelowania i barier potencjału.
\end{summarybox}
