\chapter{Wielomiany ortogonalne w mechanice kwantowej}

\begin{summarybox}
Wielomiany ortogonalne pojawiają się w mechanice kwantowej nie jako ozdobna
matematyka, lecz jako naturalne części funkcji własnych operatorów. Wielomiany
Hermite'a opisują oscylator harmoniczny, Legendre'a i stowarzyszone Legendre'a
pojawiają się przy momencie pędu i harmonikach sferycznych, a Laguerre'a w
problemie atomu wodoru. Ten rozdział porządkuje najważniejsze rodziny i pokazuje,
jak pracować z nimi w Mathematice.
\end{summarybox}

\section{Skąd biorą się wielomiany specjalne?}

Wielomiany specjalne pojawiają się wtedy, gdy równanie różniczkowe ma symetrię i warunki brzegowe wybierające tylko niektóre rozwiązania. W mechanice kwantowej funkcje falowe często są iloczynem prostego czynnika, na przykład gaussowskiego albo wykładniczego, oraz wielomianu.

Przykład oscylatora harmonicznego ma postać
\begin{equation}
    \psi_n(x)=N_n H_n(\xi)e^{-\xi^2/2}.
\end{equation}
Wielomian nie jest dodatkiem estetycznym. To on odpowiada za węzły funkcji falowej i numer stanu wzbudzonego.

W problemach z symetrią sferyczną separacja zmiennych prowadzi do funkcji kątowych i radialnych. Część kątowa wiąże się z wielomianami Legendre'a, a część radialna atomu wodoru z wielomianami Laguerre'a. Zatem wielomiany specjalne są śladem symetrii i warunków normalizacji.

\section{Wielomiany Hermite'a}

Wielomiany Hermite'a pojawiają się w kwantowym oscylatorze harmonicznym. Można je zdefiniować przez wzór Rodriguesa
\begin{equation}
    H_n(x)=(-1)^n e^{x^2}\frac{d^n}{dx^n}e^{-x^2}.
\end{equation}
Pierwsze wielomiany to
\begin{align}
    H_0(x)&=1,\\
    H_1(x)&=2x,\\
    H_2(x)&=4x^2-2,\\
    H_3(x)&=8x^3-12x.
\end{align}

W oscylatorze harmonicznym funkcje własne są ortogonalne z wagą gaussowską. Odpowiada temu relacja
\begin{equation}
    \int_{-\infty}^{\infty}H_m(x)H_n(x)e^{-x^2}\,dx=0
    \qquad \text{dla } m\neq n.
\end{equation}
Waga \(e^{-x^2}\) nie jest przypadkowa: pochodzi z gaussowskiego czynnika w funkcji falowej oscylatora.

\section{Wielomiany Legendre'a}

Wielomiany Legendre'a pojawiają się przy problemach o symetrii sferycznej. Są rozwiązaniami równania Legendre'a
\begin{equation}
    \frac{d}{dx}\left[(1-x^2)\frac{dP_l}{dx}\right]+l(l+1)P_l(x)=0.
\end{equation}
Pierwsze wielomiany to
\begin{align}
    P_0(x)&=1,\\
    P_1(x)&=x,\\
    P_2(x)&=\frac{1}{2}(3x^2-1),\\
    P_3(x)&=\frac{1}{2}(5x^3-3x).
\end{align}

Ich ortogonalność ma postać
\begin{equation}
    \int_{-1}^{1}P_l(x)P_{l'}(x)\,dx=0
    \qquad \text{dla } l\neq l'.
\end{equation}
W mechanice kwantowej argumentem często jest \(x=\cos\theta\), gdzie \(\theta\) jest kątem biegunowym. Dlatego wielomiany Legendre'a są naturalnie związane z ruchem kątowym.

\section{Wielomiany Laguerre'a}

Wielomiany Laguerre'a oraz stowarzyszone wielomiany Laguerre'a pojawiają się w części radialnej atomu wodoru. Standardowe wielomiany Laguerre'a można zdefiniować przez wzór Rodriguesa
\begin{equation}
    L_n(x)=\frac{e^x}{n!}\frac{d^n}{dx^n}\left(e^{-x}x^n\right).
\end{equation}
Pierwsze z nich to
\begin{align}
    L_0(x)&=1,\\
    L_1(x)&=1-x,\\
    L_2(x)&=\frac{1}{2}(x^2-4x+2).
\end{align}

W atomie wodoru występują wielomiany stowarzyszone, ponieważ część radialna równania zawiera dodatkowe potęgi promienia i zależy od orbitalnej liczby kwantowej. Ogólny obraz jest podobny do oscylatora: czynnik wykładniczy zapewnia zanik, potęga promienia kontroluje zachowanie przy \(r=0\), a wielomian wprowadza węzły radialne.

\section{Wielomiany Czebyszewa}

Wielomiany Czebyszewa są mniej bezpośrednio związane z podstawowymi modelami mechaniki kwantowej omawianymi w tym kursie, ale są bardzo ważne numerycznie. Wielomiany pierwszego rodzaju spełniają
\begin{equation}
    T_n(\cos\theta)=\cos(n\theta).
\end{equation}
Pierwsze wielomiany to
\begin{align}
    T_0(x)&=1,\\
    T_1(x)&=x,\\
    T_2(x)&=2x^2-1,\\
    T_3(x)&=4x^3-3x.
\end{align}

W praktyce numerycznej wielomiany Czebyszewa są użyteczne do aproksymacji funkcji, rozwinięć spektralnych i stabilnych metod obliczeniowych. W mechanice kwantowej pojawiają się między innymi w metodach propagacji czasowej i aproksymacji operatorów.

\section{Ortogonalność jako struktura fizyczna}

Ortogonalność wielomianów przekłada się na ortogonalność stanów kwantowych. Jeśli \(\psi_m\) i \(\psi_n\) są różnymi funkcjami własnymi hermitowskiego operatora Hamiltona, to zwykle spełniają
\begin{equation}
    \int \psi_m^*(x)\psi_n(x)\,dx=0
    \qquad \text{dla } m\neq n.
\end{equation}
Wielomiany specjalne często pojawiają się razem z wagą, na przykład \(e^{-x^2}\) dla Hermite'a. Wtedy ortogonalność samych wielomianów z wagą odpowiada ortogonalności pełnych funkcji falowych.

To jest fizycznie ważne. Ortogonalne stany są rozróżnialne jako różne stany własne obserwabli. Dzięki ortogonalności możemy rozwijać ogólny stan jako kombinację stanów bazowych.

\begin{summarybox}
Ortogonalność nie jest tylko własnością całek. W mechanice kwantowej oznacza niezależność stanów i pozwala budować bazy przestrzeni Hilberta.
\end{summarybox}

\section{Wbudowane funkcje Mathematiki}

Mathematica ma wbudowane funkcje dla najważniejszych rodzin wielomianów specjalnych:
\begin{verbatim}
HermiteH[n, x]
LegendreP[l, x]
LaguerreL[n, x]
ChebyshevT[n, x]
\end{verbatim}
Dzięki temu można szybko generować wzory, wykresy i całki ortogonalności.

Przykład:
\begin{verbatim}
Table[HermiteH[n, x], {n, 0, 5}]
Plot[Evaluate[Table[HermiteH[n, x] Exp[-x^2/2], {n, 0, 4}]], {x, -4, 4}]
\end{verbatim}
Warto jednak pamiętać, że sama funkcja specjalna to nie zawsze pełna funkcja falowa. W oscylatorze potrzebny jest jeszcze czynnik gaussowski i normalizacja.

\section{Jednolinijkowe generowanie rodzin wielomianów}

Do szybkiego przeglądu rodziny wielomianów można użyć konstrukcji \texttt{Table}. Na przykład:
\begin{verbatim}
Table[LegendreP[l, x], {l, 0, 6}]
\end{verbatim}
Albo wykres porównawczy:
\begin{verbatim}
Plot[Evaluate[Table[LegendreP[l, x], {l, 0, 5}]], {x, -1, 1}]
\end{verbatim}

Dla wielomianów Hermite'a sensowniej rysować pełne funkcje oscylatora, ponieważ same wielomiany szybko rosną i nie pokazują fizycznego zaniku funkcji falowej:
\begin{verbatim}
psi[n_, x_] := 1/Sqrt[2^n n! Sqrt[Pi]] HermiteH[n, x] Exp[-x^2/2]
Plot[Evaluate[Table[psi[n, x], {n, 0, 5}]], {x, -5, 5}]
\end{verbatim}

\section{Wykresy porównawcze}

Wykresy porównawcze są użyteczne, jeśli pokazują strukturę, a nie tylko kolorową rodzinę krzywych. Dla Hermite'a warto zaznaczać liczbę węzłów. Dla Legendre'a warto pokazywać zachowanie na przedziale \([-1,1]\). Dla Laguerre'a warto pamiętać, że argument zwykle jest nieujemny.

Przy porównywaniu rodzin wielomianów należy pilnować dziedzin i wag ortogonalności:
\begin{itemize}
    \item Hermite: przedział \((-\infty,\infty)\), waga \(e^{-x^2}\),
    \item Legendre: przedział \([-1,1]\), waga \(1\),
    \item Laguerre: przedział \([0,\infty)\), waga \(e^{-x}\),
    \item Czebyszew: przedział \([-1,1]\), waga \(1/\sqrt{1-x^2}\).
\end{itemize}

\section{Powiązanie z oscylatorem, atomem wodoru i momentem pędu}

Najważniejsze powiązania w mechanice kwantowej są następujące. Wielomiany Hermite'a pojawiają się w oscylatorze harmonicznym. Wielomiany Legendre'a i stowarzyszone Legendre'a pojawiają się w części kątowej problemów sferycznych, szczególnie przy momencie pędu i harmonikach sferycznych. Wielomiany Laguerre'a pojawiają się w części radialnej atomu wodoru.

To oznacza, że wielomiany specjalne są mapą symetrii problemu. Geometria jednowymiarowego oscylatora prowadzi do Hermite'a. Geometria sfery prowadzi do Legendre'a. Radialna część problemu Coulomba prowadzi do Laguerre'a.

\begin{summarybox}
Wielomiany ortogonalne są technicznym językiem funkcji własnych. Nie trzeba traktować ich jako oderwanej matematyki: każda rodzina pojawia się dlatego, że określone równanie Schrödingera, symetria i warunki normalizacji wybierają właśnie taką strukturę.
\end{summarybox}
