\chapter{Dobry projekt w Mathematice}

\begin{summarybox}
Projekt końcowy w ramach zajęć z praktycznej mechaniki kwantowej nie polega na
wklejeniu długiego kodu ani wygenerowaniu efektownej animacji. Dobry projekt ma
pokazać, że student rozumie model fizyczny, potrafi wykonać obliczenie
symboliczne albo numeryczne, umie skontrolować wynik i potrafi jasno wyjaśnić,
co z obliczenia wynika.
\end{summarybox}

\section{Co znaczy „dobry projekt”?}

Dobry projekt ma cztery warstwy. Pierwsza to warstwa fizyczna: trzeba wiedzieć,
jaki układ jest badany i jakie przyjmujemy założenia. Druga to warstwa
matematyczna: trzeba zapisać równania, warunki brzegowe, wielkości mierzone i
jednostki. Trzecia to warstwa obliczeniowa: trzeba przygotować kod, który daje
wynik i który można uruchomić od początku. Czwarta to warstwa interpretacyjna:
trzeba powiedzieć, co wynik oznacza.

Projekt nie musi być długi. Musi być kontrolowany. Lepiej zrobić prostszy model i
porządnie go przeanalizować niż zbudować skomplikowany notebook, którego autor
nie potrafi obronić.

\section{Minimalny standard projektu}

Minimalny projekt powinien zawierać:
\begin{itemize}
    \item jasny tytuł,
    \item opis sytuacji fizycznej,
    \item definicję modelu i założeń,
    \item równania użyte w obliczeniu,
    \item kod w Mathematice albo Pythonie,
    \item wykresy z podpisanymi osiami i jednostkami,
    \item kontrolę wyniku,
    \item interpretację fizyczną,
    \item krótkie wnioski.
\end{itemize}

\begin{warningbox}
Kod nie jest projektem. Kod jest narzędziem projektu. Jeśli raport nie wyjaśnia,
co kod liczy i dlaczego wynik ma sens, projekt jest niekompletny.
\end{warningbox}

\section{Model fizyczny}

Każdy projekt powinien zaczynać się od pytania: jaki układ opisujemy? Przykłady:
cząstka w studni, paczka falowa padająca na barierę, elektron w potencjale
periodycznym, stan atomu wodoru, kubit poddany działaniu bramek albo elektron w
modelu grafenu.

Po wyborze układu trzeba określić założenia. Czy problem jest jednowymiarowy?
Czy masa jest masą elektronu, czy masą efektywną? Czy potencjał jest nieskończony
czy skończony? Czy badamy stan stacjonarny, czy ewolucję w czasie?

\section{Równania i jednostki}

W projekcie muszą pojawić się równania, z których korzysta kod. Dla przykładu,
jeśli badamy studnię kwantową, trzeba podać Hamiltonian, warunki brzegowe i wzór
na energie albo równanie numeryczne, które jest rozwiązywane.

Jednostki powinny być jawne. Jeżeli długość jest podana w nanometrach, a wzór
liczony jest w SI, trzeba wykonać konwersję. Jeżeli energia jest prezentowana w
eV, trzeba pokazać, gdzie następuje przejście z dżuli na eV.

\section{Kod jako część argumentu}

Kod powinien być czytelny i podzielony na bloki:
\begin{verbatim}
(* 1. Czyszczenie i definicje stałych *)
(* 2. Parametry modelu *)
(* 3. Równania *)
(* 4. Rozwiązanie symboliczne albo numeryczne *)
(* 5. Wykresy *)
(* 6. Kontrole wyniku *)
\end{verbatim}

Notebook powinien działać po uruchomieniu od początku. Jeśli wynik zależy od
ukrytych definicji z wcześniejszej sesji, projekt jest technicznie wadliwy.

\section{Wykresy i wizualizacje}

Dobry wykres powinien mieć podpisane osie, jednostki i jasny zakres. Jeżeli na
jednym wykresie jest kilka krzywych, potrzebna jest legenda. Wykres musi
odpowiadać pytaniu fizycznemu, a nie tylko wyglądać atrakcyjnie.

W mechanice kwantowej trzeba szczególnie pilnować, czy rysujemy
\(\psi\), \(\operatorname{Re}\psi\), \(|\psi|\), \(|\psi|^2\), energię,
potencjał czy transmisję. Każda z tych wielkości ma inną interpretację.

\section{Kontrola wyniku}

Projekt bez kontroli wyniku jest niewiarygodny. W zależności od tematu można
sprawdzać:
\begin{itemize}
    \item normalizację funkcji falowej,
    \item zachowanie normy w czasie,
    \item warunek \(R+T\approx1\),
    \item zgodność z przypadkiem analitycznym,
    \item zbieżność przy zagęszczaniu siatki,
    \item poprawny rząd wielkości energii,
    \item wpływ zmiany parametru modelu.
\end{itemize}

Kontrola wyniku powinna być pokazana w raporcie, a nie tylko wykonana prywatnie.

\section{Interpretacja fizyczna}

Interpretacja powinna odpowiadać na pytania: co widać na wykresie, dlaczego tak
się dzieje, czy wynik jest zgodny z intuicją i jakie ograniczenia ma model.

Przykład dobrej interpretacji:
\begin{quote}
Zwiększenie szerokości bariery zmniejsza transmisję, ponieważ w obszarze
klasycznie zabronionym amplituda zanika wykładniczo. Wynik jest zgodny z
oczekiwaniem tunelowania kwantowego.
\end{quote}

Przykład słabej interpretacji:
\begin{quote}
Wykres został narysowany i wygląda dobrze.
\end{quote}

\section{Użycie AI i narzędzi pomocniczych}

Jeżeli student korzystał z narzędzi AI, dokumentacji, cudzych fragmentów kodu albo
pomocy koleżeńskiej, powinien umieć wyjaśnić użyty kod i wynik. Narzędzia
pomocnicze mogą przyspieszyć pracę, ale nie zwalniają z odpowiedzialności za
poprawność fizyczną i matematyczną.

Dobrą praktyką jest dopisanie krótkiej deklaracji: jakie narzędzia zostały użyte
i w jakim zakresie. Najważniejsze pozostaje to, czy autor rozumie projekt i
potrafi go obronić.

\section{Checklist przed oddaniem}

Przed oddaniem projektu warto sprawdzić:
\begin{itemize}
    \item czy raport ma jasny cel,
    \item czy wszystkie symbole są zdefiniowane,
    \item czy jednostki są podane,
    \item czy notebook uruchamia się od początku,
    \item czy wykresy mają opisane osie,
    \item czy wykonano kontrolę wyniku,
    \item czy wnioski wynikają z obliczeń,
    \item czy kod jest czytelny i skomentowany.
\end{itemize}

\begin{summarybox}
Dobry projekt w Mathematice jest małym raportem naukowym: model, równania, kod,
wykresy, kontrola, interpretacja. Najważniejsze nie jest to, aby projekt był
skomplikowany, lecz aby był zrozumiały, sprawdzony i fizycznie sensowny.
\end{summarybox}
