\chapter{Supersieci i model Kroniga--Penneya}

\begin{summarybox}
Model Kroniga--Penneya jest jednym z najprostszych mostów między mechaniką
kwantową w jednym wymiarze a fizyką ciała stałego. Pokazuje, jak z powtarzającej
się sekwencji studni i barier powstają pasma dozwolone oraz przerwy energetyczne.
W tym rozdziale przechodzimy od pojedynczej bariery do potencjału periodycznego,
wprowadzamy warunek Blocha i pokazujemy, jak numerycznie rysować relację
pasmową.
\end{summarybox}

\section{Od pojedynczej bariery do potencjału periodycznego}

Pojedyncza bariera potencjału pozwalała pytać o odbicie i transmisję. Podwójna bariera pokazała rezonanse. Naturalnym następnym krokiem jest układ wielu powtarzających się barier i studni. Taki układ nazywamy potencjałem periodycznym.

Najprostsza idea jest następująca: zamiast jednej bariery rozważamy nieskończony ciąg jednakowych komórek. Każda komórka składa się ze studni i bariery. Potencjał spełnia warunek
\begin{equation}
    V(x+d)=V(x),
\end{equation}
gdzie \(d\) jest okresem struktury.

Fizycznie taki model jest uproszczonym opisem elektronu w krysztale albo w sztucznej supersieci półprzewodnikowej. W prawdziwym krysztale potencjał jest trójwymiarowy i bardziej złożony, ale już model jednowymiarowy pokazuje najważniejszą ideę: energia elektronu nie musi przyjmować dowolnych wartości. Pojawiają się pasma energii dozwolonych i przerwy zabronione.

\begin{remarkbox}
Pasma energetyczne nie są wprowadzane ręcznie. Powstają z równania Schrödingera, periodyczności potencjału i warunku Blocha.
\end{remarkbox}

\section{Studnia plus bariera jako komórka elementarna}

W modelu prostokątnym jedna komórka elementarna może mieć postać
\[
V(x)=
\begin{cases}
0, & 0<x<w,\\
V_0, & w<x<d,
\end{cases}
\]
gdzie \(w\) jest szerokością studni, \(b=d-w\) szerokością bariery, a \(d\) okresem supersieci.

W każdym obszarze o stałym potencjale funkcja falowa jest kombinacją fal biegnących w prawo i w lewo. Możemy więc użyć formalizmu macierzy przejścia z poprzedniego rozdziału. Jedna komórka ma swoją macierz
\begin{equation}
    M_{\mathrm{cell}}.
\end{equation}
Jeśli znamy tę macierz, to znamy wpływ jednej komórki na amplitudy falowe. Cała nieskończona struktura jest zbudowana przez powtarzanie tej samej macierzy.

Dla skończonej liczby komórek, na przykład \(N\), całkowita macierz byłaby w przybliżeniu potęgą macierzy komórki:
\begin{equation}
    M_N=(M_{\mathrm{cell}})^N.
\end{equation}
Dla struktury nieskończonej wygodniej użyć symetrii translacyjnej i warunku Blocha.

\section{Warunek Blocha}

Jeżeli potencjał jest periodyczny,
\[
    V(x+d)=V(x),
\]
to rozwiązania równania Schrödingera można wybrać w postaci Blocha:
\begin{equation}
    \psi_k(x)=e^{ikx}u_k(x),
\end{equation}
gdzie funkcja \(u_k(x)\) ma tę samą periodyczność co potencjał:
\begin{equation}
    u_k(x+d)=u_k(x).
\end{equation}
Równoważnie można zapisać
\begin{equation}
    \psi_k(x+d)=e^{ikd}\psi_k(x).
\end{equation}
Wielkość \(k\) nazywamy wektorem falowym Blocha albo quasi-pędem. Nie jest to zwykła liczba falowa swobodnej cząstki, ale parametr opisujący zmianę fazy przy przesunięciu o jedną komórkę.

Dla macierzy jednej komórki warunek Blocha prowadzi do równania własnego
\begin{equation}
    M_{\mathrm{cell}}\mathbf{c}=e^{ikd}\mathbf{c}.
\end{equation}
Ponieważ wyznacznik typowej macierzy transferu jest równy jeden, wartości własne mają postać \(e^{ikd}\) oraz \(e^{-ikd}\). Stąd wynika warunek
\begin{equation}
    \cos(kd)=\frac{1}{2}\operatorname{Tr}M_{\mathrm{cell}}.
\end{equation}
To jest centralny wzór praktyczny tego rozdziału.

\section{Relacja dyspersji \texorpdfstring{\(E(k)\)}{E(k)}}

Relacja dyspersji mówi, jakie energie są dozwolone dla danego wektora Blocha \(k\). Z warunku
\begin{equation}
    \cos(kd)=\frac{1}{2}\operatorname{Tr}M_{\mathrm{cell}}(E)
\end{equation}
widzimy, że prawa strona zależy od energii, a lewa od \(k\). Dla danej energii \(E\) stan Blocha istnieje wtedy, gdy prawa strona mieści się w zakresie wartości funkcji cosinus:
\begin{equation}
    -1\leq \frac{1}{2}\operatorname{Tr}M_{\mathrm{cell}}(E)\leq 1.
\end{equation}
Jeżeli ten warunek jest spełniony, energia należy do pasma dozwolonego. Jeśli nie, energia leży w przerwie energetycznej.

W idealnym modelu Kroniga--Penneya z prostokątnymi barierami można wyprowadzić jawne równanie dyspersji. Jednak dla celów obliczeniowych często wygodniej jest zbudować macierz komórki i badać ślad tej macierzy numerycznie.

\section{Pasma dozwolone i przerwy energetyczne}

Pasma dozwolone są zakresami energii, dla których istnieją rozciągłe stany Blocha. Przerwy energetyczne są zakresami energii, dla których nie istnieją stany propagujące w nieskończonej strukturze periodycznej.

Fizycznie przerwy powstają przez interferencję fal odbitych od powtarzających się elementów struktury. Dla pewnych długości fali odbicia od kolejnych komórek wzmacniają się i blokują propagację. Jest to kwantowy odpowiednik zjawisk dyfrakcyjnych i interferencyjnych.

\begin{summarybox}
W pojedynczej barierze pytamy o liczbę \(T(E)\). W potencjale periodycznym pytamy, czy energia \(E\) należy do pasma dozwolonego, czy do przerwy energetycznej.
\end{summarybox}

\section{Numeryczne wyznaczanie energii dla zadanych wartości wektora falowego}

W Mathematice można zdefiniować funkcję
\begin{verbatim}
F[E_] := Tr[Mcell[E]]/2
\end{verbatim}
a następnie rozwiązywać równanie
\begin{verbatim}
F[E] == Cos[k d]
\end{verbatim}
dla różnych wartości \(k\). Schematycznie:
\begin{verbatim}
kValues = Subdivide[-Pi/d, Pi/d, 100];
energies = Table[
  E /. FindRoot[F[E] == Cos[k d], {E, Estart}],
  {k, kValues}
];
ListPlot[Transpose[{kValues, energies}]]
\end{verbatim}
W praktyce trzeba pilnować punktów startowych. Dla różnych pasm potrzebne są różne punkty startowe energii. Dlatego często najpierw skanuje się funkcję \(F(E)\), znajduje przedziały spełniające \(|F(E)|\leq 1\), a dopiero potem rozwiązuje równanie dla konkretnych wartości \(k\).

\section{Rola szerokości studni i bariery}

Parametry geometryczne komórki silnie wpływają na strukturę pasmową. Jeśli bariery są bardzo wysokie albo szerokie, sąsiednie studnie słabo się komunikują. Wtedy pasma stają się wąskie, a poziomy przypominają dyskretne poziomy pojedynczej studni.

Jeśli bariery są niskie albo cienkie, funkcje falowe łatwiej przenikają między komórkami. Pasma stają się szersze. W języku fizyki ciała stałego oznacza to większą ruchliwość stanów wzdłuż struktury.

Szerokość studni kontroluje położenie poziomów lokalnych, z których tworzą się pasma. Szerokość bariery kontroluje sprzężenie między sąsiednimi studniami. To rozróżnienie jest bardzo użyteczne przy projektowaniu prostych nanostruktur.

\section{Wykres pasmowy jako wynik fizyczny, nie dekoracja}

Wykres \(E(k)\) nie jest tylko ilustracją. Jest wynikiem fizycznym. Z jego kształtu można odczytać szerokość pasm, położenie przerw energetycznych i krzywiznę pasma. Krzywizna pasma jest związana z masą efektywną:
\begin{equation}
    \frac{1}{m^*}\sim \frac{d^2E}{dk^2}.
\end{equation}
To znaczy, że wykres pasmowy mówi, jak cząstka zachowuje się dynamicznie w strukturze periodycznej.

Dobry wykres pasmowy powinien mieć podpisane osie, podany zakres pierwszej strefy Brillouina oraz jasne rozróżnienie między kolejnymi pasmami. Dla jednowymiarowego modelu pierwsza strefa Brillouina ma zwykle postać
\begin{equation}
    -\frac{\pi}{d}\leq k\leq \frac{\pi}{d}.
\end{equation}

\section{Kontrola: symetria względem \texorpdfstring{\(k=0\)}{k=0}}

Dla prostego potencjału periodycznego bez pola magnetycznego relacja dyspersji powinna być parzysta względem \(k=0\):
\begin{equation}
    E(k)=E(-k).
\end{equation}
To jest podstawowy test poprawności obliczeń. Jeśli numerycznie otrzymany wykres nie ma tej symetrii, trzeba sprawdzić definicję macierzy komórki, kolejność mnożenia macierzy i jednostki.

Drugim testem jest okresowość w przestrzeni odwrotnej. W pełnym opisie Blocha wartości \(k\) różniące się o wektor sieci odwrotnej opisują równoważne stany. W jednowymiarowym modelu naturalnym okresem w przestrzeni \(k\) jest
\begin{equation}
    G=\frac{2\pi}{d}.
\end{equation}

\section{Od supersieci do fizyki ciała stałego}

Supersieć jest sztucznym, kontrolowanym odpowiednikiem kryształu. Zamiast atomów mamy warstwy materiałów, studnie i bariery. Mimo uproszczeń pojawiają się te same idee: periodyczność, stany Blocha, pasma energetyczne i przerwy zabronione.

Model Kroniga--Penneya jest dlatego ważny dydaktycznie. Nie opisuje całej złożoności prawdziwego ciała stałego, ale pokazuje mechanizm powstawania pasm. Po zrozumieniu tego modelu łatwiej przejść do elektronów w sieci krystalicznej, grafenu, struktur półprzewodnikowych i kropek kwantowych.

\begin{summarybox}
Model Kroniga--Penneya pokazuje, że powtarzalność potencjału zmienia problem pojedynczej bariery w problem pasm energetycznych. To jest pierwszy krok od mechaniki kwantowej jednowymiarowych modeli do fizyki ciała stałego.
\end{summarybox}
