\chapter{Sieci krystaliczne i przestrzeń odwrotna}

\begin{summarybox}
Fizyka ciała stałego zaczyna się od periodyczności. Kryształ można opisać przez
sieć bezpośrednią w przestrzeni rzeczywistej oraz sieć odwrotną w przestrzeni
wektorów falowych. Przestrzeń odwrotna nie jest sztuczką matematyczną: to język,
w którym naturalnie opisuje się dyfrakcję, warunek Blocha, strefy Brillouina i
strukturę pasmową elektronów w kryształach.
\end{summarybox}

\section{Kryształ jako potencjał periodyczny}

Idealny kryształ jest układem periodycznym. Oznacza to, że potencjał widziany przez elektron spełnia warunek
\begin{equation}
    V(\mathbf{r}+\mathbf{R})=V(\mathbf{r}),
\end{equation}
gdzie \(\mathbf{R}\) jest dowolnym wektorem sieci. To uogólnia jednowymiarowy model Kroniga--Penneya na dwa i trzy wymiary.

Periodyczność pozwala zastosować twierdzenie Blocha. Stany elektronu w krysztale można zapisać jako
\begin{equation}
    \psi_{n\mathbf{k}}(\mathbf{r})=e^{i\mathbf{k}\cdot\mathbf{r}}u_{n\mathbf{k}}(\mathbf{r}),
\end{equation}
gdzie
\begin{equation}
    u_{n\mathbf{k}}(\mathbf{r}+\mathbf{R})=u_{n\mathbf{k}}(\mathbf{r}).
\end{equation}
Indeks \(n\) numeruje pasmo, a \(\mathbf{k}\) jest wektorem falowym w przestrzeni odwrotnej.

\section{Sieć bezpośrednia}

Sieć bezpośrednia jest zbiorem punktów
\begin{equation}
    \mathbf{R}=n_1\mathbf{a}_1+n_2\mathbf{a}_2+n_3\mathbf{a}_3,
\end{equation}
gdzie \(n_i\) są liczbami całkowitymi, a \(\mathbf{a}_1,\mathbf{a}_2,\mathbf{a}_3\) są wektorami bazowymi sieci.

W dwóch wymiarach mamy tylko dwa wektory bazowe:
\begin{equation}
    \mathbf{R}=n_1\mathbf{a}_1+n_2\mathbf{a}_2.
\end{equation}
Wybór wektorów bazowych nie jest jednoznaczny. Ważna jest cała struktura punktów sieci, a nie pojedynczy sposób jej opisania.

\section{Komórka elementarna}

Komórka elementarna to fragment przestrzeni, którego translacje przez wektory sieci wypełniają całą przestrzeń bez luk. Jej objętość w trzech wymiarach wynosi
\begin{equation}
    \Omega=\mathbf{a}_1\cdot(\mathbf{a}_2\times\mathbf{a}_3).
\end{equation}
W dwóch wymiarach analogiem jest pole równoległoboku rozpiętego przez \(\mathbf{a}_1\) i \(\mathbf{a}_2\).

Komórka elementarna nie musi mieć pełnej symetrii kryształu. Dlatego często używa się komórki Wignera--Seitza, która jest bardziej geometrycznie naturalna.

\section{Sieć odwrotna}

Sieć odwrotna jest zdefiniowana przez wektory \(\mathbf{b}_1,\mathbf{b}_2,\mathbf{b}_3\), które spełniają
\begin{equation}
    \mathbf{a}_i\cdot\mathbf{b}_j=2\pi\delta_{ij}.
\end{equation}
W trzech wymiarach można je zapisać jako
\begin{align}
    \mathbf{b}_1&=2\pi\frac{\mathbf{a}_2\times\mathbf{a}_3}{\Omega},\\
    \mathbf{b}_2&=2\pi\frac{\mathbf{a}_3\times\mathbf{a}_1}{\Omega},\\
    \mathbf{b}_3&=2\pi\frac{\mathbf{a}_1\times\mathbf{a}_2}{\Omega}.
\end{align}
Dowolny wektor sieci odwrotnej ma postać
\begin{equation}
    \mathbf{G}=h\mathbf{b}_1+k\mathbf{b}_2+l\mathbf{b}_3,
\end{equation}
gdzie \(h,k,l\) są liczbami całkowitymi.

Sieć odwrotna jest naturalna, ponieważ fale płaskie \(e^{i\mathbf{k}\cdot\mathbf{r}}\) zmieniają fazę przy translacjach. Jeśli \(\mathbf{G}\) jest wektorem sieci odwrotnej, to
\begin{equation}
    e^{i\mathbf{G}\cdot\mathbf{R}}=1
\end{equation}
dla każdego wektora sieci bezpośredniej \(\mathbf{R}\).

\section{Komórka Wignera--Seitza}

Komórka Wignera--Seitza w sieci bezpośredniej jest zbiorem punktów bliższych danemu punktowi sieci niż jakiemukolwiek innemu. Konstrukcyjnie rysujemy odcinki do najbliższych sąsiadów i prowadzimy ich symetralne.

Ta sama konstrukcja w sieci odwrotnej prowadzi do pierwszej strefy Brillouina. Dlatego komórka Wignera--Seitza jest geometrią lokalnej najbliższości w sieci, a nie tylko wygodnym rysunkiem.

\section{Strefa Brillouina}

Pierwsza strefa Brillouina jest komórką Wignera--Seitza sieci odwrotnej. Jest podstawowym obszarem, w którym wystarczy analizować wektor falowy \(\mathbf{k}\). Wektory \(\mathbf{k}\) różniące się o wektor sieci odwrotnej opisują równoważne stany Blocha:
\begin{equation}
    \mathbf{k}\sim \mathbf{k}+\mathbf{G}.
\end{equation}

W jednowymiarowej sieci o okresie \(a\) sieć odwrotna ma okres \(2\pi/a\), a pierwsza strefa Brillouina to przedział
\begin{equation}
    -\frac{\pi}{a}\leq k\leq \frac{\pi}{a}.
\end{equation}
W dwóch i trzech wymiarach strefa Brillouina może mieć bardziej złożony kształt, ale sens jest ten sam: jest podstawową komórką przestrzeni \(\mathbf{k}\).

\section{Warunek Blocha}

Warunek Blocha mówi, że w potencjale periodycznym funkcja falowa może być wybrana tak, aby przy translacji o wektor sieci zmieniała się tylko o fazę:
\begin{equation}
    \psi_{\mathbf{k}}(\mathbf{r}+\mathbf{R})=e^{i\mathbf{k}\cdot\mathbf{R}}\psi_{\mathbf{k}}(\mathbf{r}).
\end{equation}
Ten warunek jest wielowymiarowym odpowiednikiem relacji użytej wcześniej w modelu Kroniga--Penneya.

Fizyka pasmowa polega na tym, że dla każdego \(\mathbf{k}\) rozwiązujemy problem własny i otrzymujemy energie
\begin{equation}
    E_n(\mathbf{k}).
\end{equation}
Zbiór tych funkcji tworzy strukturę pasmową kryształu.

\section{Od supersieci 1D do kryształów 2D i 3D}

Jednowymiarowa supersieć uczy najważniejszej zasady: periodyczność prowadzi do pasm i przerw energetycznych. W dwóch i trzech wymiarach zasada pozostaje ta sama, ale geometria przestrzeni odwrotnej staje się bogatsza.

W 2D wektor \(\mathbf{k}\) ma dwie składowe, a pasmo jest powierzchnią nad strefą Brillouina. W 3D pasmo jest funkcją trzech składowych \(\mathbf{k}\), więc zwykle pokazuje się przekroje, ścieżki wysokiej symetrii albo powierzchnie Fermiego.

\section{Wizualizacja sieci i stref Brillouina w Mathematice}

W Mathematice można wygenerować punkty sieci bezpośredniej przez tabelę:
\begin{verbatim}
a1 = {1, 0};
a2 = {1/2, Sqrt[3]/2};
points = Flatten[Table[n1 a1 + n2 a2, {n1, -4, 4}, {n2, -4, 4}], 1];
ListPlot[points, AspectRatio -> 1]
\end{verbatim}
Sieć odwrotną można otrzymać rozwiązując równania \(\mathbf{a}_i\cdot\mathbf{b}_j=2\pi\delta_{ij}\). Dla prostych przypadków warto również rysować pierwszą strefę Brillouina jako komórkę Wignera--Seitza sieci odwrotnej.

\begin{summarybox}
Sieć bezpośrednia opisuje periodyczność w przestrzeni rzeczywistej, a sieć odwrotna opisuje periodyczność faz falowych. Strefa Brillouina jest naturalną domeną wektora \(\mathbf{k}\), a warunek Blocha jest mostem między geometrią kryształu i strukturą pasmową.
\end{summarybox}
