\chapter{Moment pędu w mechanice kwantowej}

\begin{summarybox}
Moment pędu jest językiem obrotów w mechanice kwantowej. Ten rozdział pokazuje,
dlaczego składowe momentu pędu są operatorami, dlaczego nie komutują ze sobą,
dlaczego można jednocześnie znać \(L^2\) i \(L_z\), oraz skąd biorą się liczby
kwantowe \(l\) i \(m\). Rozdział przygotowuje bezpośrednio do atomu wodoru,
gdzie harmoniki sferyczne opisują część kątową orbitalu.
\end{summarybox}

\section{Operatorowy charakter momentu pędu}

W mechanice klasycznej moment pędu cząstki względem początku układu współrzędnych definiujemy jako iloczyn wektorowy położenia i pędu:
\[
    \mathbf{L}=\mathbf{r}\times\mathbf{p}.
\]
Jeżeli \(\mathbf{r}=(x,y,z)\) oraz \(\mathbf{p}=(p_x,p_y,p_z)\), to składowe momentu pędu mają postać
\begin{align}
    L_x &= y p_z-z p_y, \\
    L_y &= z p_x-x p_z, \\
    L_z &= x p_y-y p_x.
\end{align}

W mechanice kwantowej ta definicja zostaje zachowana formalnie, ale \(x,y,z,p_x,p_y,p_z\) stają się operatorami. To zmienia sens całej konstrukcji. Moment pędu nie jest już zwykłym wektorem liczbowym przypisanym cząstce. Jest trójką operatorów działających na funkcję falową:
\[
    \hat{\mathbf{L}}=\hat{\mathbf{r}}\times\hat{\mathbf{p}}.
\]

W reprezentacji położeniowej operatory położenia działają przez mnożenie:
\[
    \hat{x}\psi=x\psi,
    \qquad
    \hat{y}\psi=y\psi,
    \qquad
    \hat{z}\psi=z\psi,
\]
a operatory pędu przez różniczkowanie:
\[
    \hat{p}_x=-i\hbar\frac{\partial}{\partial x},
    \qquad
    \hat{p}_y=-i\hbar\frac{\partial}{\partial y},
    \qquad
    \hat{p}_z=-i\hbar\frac{\partial}{\partial z}.
\]
Właśnie dlatego moment pędu w mechanice kwantowej jest operatorem różniczkowym. Nie wystarczy więc znać wzoru klasycznego. Trzeba jeszcze umieć zrozumieć, jak ten operator działa na funkcję falową.

\begin{summarybox}
Kwantowy moment pędu jest operatorem, a nie klasyczną strzałką w przestrzeni. Jego składowe działają na funkcję falową i mierzą, jak stan zmienia się przy obrotach układu.
\end{summarybox}

\section{Operatory \texorpdfstring{\(\hat{L}_x,\hat{L}_y,\hat{L}_z\)}{Lx, Ly, Lz}}

Z definicji \(\hat{\mathbf{L}}=\hat{\mathbf{r}}\times\hat{\mathbf{p}}\) dostajemy trzy operatory składowych momentu pędu:
\begin{align}
    \hat{L}_x &= \hat{y}\hat{p}_z-\hat{z}\hat{p}_y, \\
    \hat{L}_y &= \hat{z}\hat{p}_x-\hat{x}\hat{p}_z, \\
    \hat{L}_z &= \hat{x}\hat{p}_y-\hat{y}\hat{p}_x.
\end{align}
Po podstawieniu operatorów pędu w reprezentacji położeniowej otrzymujemy
\begin{align}
    \hat{L}_x
    &= -i\hbar\left(y\frac{\partial}{\partial z}-z\frac{\partial}{\partial y}\right), \\
    \hat{L}_y
    &= -i\hbar\left(z\frac{\partial}{\partial x}-x\frac{\partial}{\partial z}\right), \\
    \hat{L}_z
    &= -i\hbar\left(x\frac{\partial}{\partial y}-y\frac{\partial}{\partial x}\right).
\end{align}

Najważniejsza jest nie sama długość tych wzorów, ale ich sens. Operator \(\hat{L}_z\) zawiera pochodne po \(x\) i \(y\), ponieważ obrót wokół osi \(z\) miesza współrzędne \(x\) i \(y\), ale nie miesza współrzędnej \(z\). Analogicznie \(\hat{L}_x\) miesza \(y\) i \(z\), a \(\hat{L}_y\) miesza \(z\) i \(x\).

W układzie sferycznym szczególnie prostą postać ma operator \(\hat{L}_z\). Dla współrzędnych \((r,\theta,\phi)\), gdzie \(\phi\) jest kątem azymutalnym, otrzymujemy
\begin{equation}
    \hat{L}_z=-i\hbar\frac{\partial}{\partial\phi}.
\end{equation}
To jest jeden z najważniejszych wzorów praktycznych. Pokazuje on, że wartość \(L_z\) jest związana z zależnością funkcji falowej od kąta obrotu wokół osi \(z\).

\begin{examplebox}
Jeżeli funkcja kątowa ma postać \(\Phi(\phi)=e^{im\phi}\), to
\[
    \hat{L}_z\Phi
    =-i\hbar\frac{\partial}{\partial\phi}e^{im\phi}
    =\hbar m e^{im\phi}.
\]
Taka funkcja jest funkcją własną operatora \(\hat{L}_z\), a odpowiadająca jej wartość własna wynosi \(\hbar m\).
\end{examplebox}

\section{Operator \texorpdfstring{\(\hat{L}^2\)}{L2}}

Operator kwadratu momentu pędu definiujemy jako
\begin{equation}
    \hat{L}^2=\hat{L}_x^2+\hat{L}_y^2+\hat{L}_z^2.
\end{equation}
Nie jest to kwadrat jednej liczby. Jest to suma kwadratów trzech operatorów. Operator \(\hat{L}^2\) opisuje całkowitą wielkość momentu pędu, podczas gdy \(\hat{L}_z\) opisuje tylko rzut momentu pędu na wybraną oś.

We współrzędnych sferycznych operator \(\hat{L}^2\) działa tylko na zmienne kątowe. Jego postać wynosi
\begin{equation}
    \hat{L}^2
    =-\hbar^2\left[
        \frac{1}{\sin\theta}\frac{\partial}{\partial\theta}
        \left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial\theta}\right)
        +\frac{1}{\sin^2\theta}\frac{\partial^2}{\partial\phi^2}
    \right].
\end{equation}
Brak pochodnej po \(r\) ma prosty sens: moment pędu opisuje część ruchu związaną z obrotami, a więc z kierunkiem w przestrzeni, nie z odległością od początku układu.

Operator \(\hat{L}^2\) pojawia się naturalnie przy rozwiązywaniu równania Schrödingera w potencjałach centralnych, czyli takich, które zależą tylko od odległości \(r\):
\[
    V=V(r).
\]
Wtedy część kątowa równania prowadzi właśnie do problemu własnego dla \(\hat{L}^2\).

\begin{remarkbox}
Nie należy mylić \(\hat{L}^2\) z \(\hat{L}_z^2\). Operator \(\hat{L}^2\) zawiera wszystkie trzy składowe momentu pędu, natomiast \(\hat{L}_z^2\) dotyczy tylko jednej osi.
\end{remarkbox}

\section{Komutatory momentu pędu}

Składowe momentu pędu nie komutują ze sobą. Ich podstawowe relacje komutacyjne mają postać
\begin{align}
    [\hat{L}_x,\hat{L}_y] &= i\hbar\hat{L}_z, \\
    [\hat{L}_y,\hat{L}_z] &= i\hbar\hat{L}_x, \\
    [\hat{L}_z,\hat{L}_x] &= i\hbar\hat{L}_y.
\end{align}
Można je zapisać krócej jako
\begin{equation}
    [\hat{L}_i,\hat{L}_j]
    =i\hbar\sum_k\varepsilon_{ijk}\hat{L}_k.
\end{equation}

Sens fizyczny jest mocny: nie istnieją zwykłe stany kwantowe, w których wszystkie trzy składowe momentu pędu mają jednocześnie ostre wartości. Jeżeli wybieramy opis przez \(L_z\), to robimy wyróżniony wybór osi kwantyzacji. Pozostałe składowe nie są wtedy jednocześnie dobrze określone.

Inaczej zachowuje się operator \(\hat{L}^2\). Komutuje on z każdą składową momentu pędu:
\begin{equation}
    [\hat{L}^2,\hat{L}_x]=[\hat{L}^2,\hat{L}_y]=[\hat{L}^2,\hat{L}_z]=0.
\end{equation}
Dlatego można jednocześnie znać całkowitą wielkość momentu pędu oraz jedną wybraną składową, najczęściej \(L_z\).

\begin{summarybox}
Składowe \(\hat{L}_x\), \(\hat{L}_y\), \(\hat{L}_z\) nie są jednocześnie kompatybilne. Kompatybilny zestaw używany najczęściej w praktyce to \(\hat{L}^2\) oraz \(\hat{L}_z\).
\end{summarybox}

\section{Wspólne funkcje własne \texorpdfstring{\(\hat{L}^2\)}{L2} i \texorpdfstring{\(\hat{L}_z\)}{Lz}}

Ponieważ \(\hat{L}^2\) i \(\hat{L}_z\) komutują, możemy szukać ich wspólnych funkcji własnych. Oznaczamy je zwykle przez \(Y_l^m(\theta,\phi)\) i nazywamy harmonikami sferycznymi. Spełniają równania
\begin{align}
    \hat{L}^2 Y_l^m(\theta,\phi)
    &=\hbar^2 l(l+1)Y_l^m(\theta,\phi), \\
    \hat{L}_z Y_l^m(\theta,\phi)
    &=\hbar m Y_l^m(\theta,\phi).
\end{align}

Pierwsze równanie mówi o całkowitej wielkości momentu pędu. Drugie mówi o rzucie na oś \(z\). Funkcja \(Y_l^m\) zawiera więc jednocześnie dwie informacje: ile wynosi \(L^2\) oraz ile wynosi \(L_z\).

W praktyce jest to jeden z głównych powodów, dla których harmoniki sferyczne pojawiają się w atomie wodoru, w potencjałach centralnych i w problemach o symetrii sferycznej. Są one naturalną bazą funkcji kątowych na sferze.

\begin{examplebox}
Najprostsza harmonika sferyczna to
\[
    Y_0^0(\theta,\phi)=\frac{1}{\sqrt{4\pi}}.
\]
Nie zależy ona ani od \(\theta\), ani od \(\phi\). Odpowiada stanowi o \(l=0\) i \(m=0\), czyli stanowi bez orbitalnego momentu pędu.
\end{examplebox}

\section{Liczby kwantowe \texorpdfstring{\(l\)}{l} i \texorpdfstring{\(m\)}{m}}

Liczba kwantowa \(l\) nazywana jest orbitalną liczbą kwantową. Przyjmuje wartości
\begin{equation}
    l=0,1,2,3,\ldots
\end{equation}
Dla danego \(l\) wartość własna operatora \(\hat{L}^2\) wynosi
\begin{equation}
    L^2=\hbar^2 l(l+1).
\end{equation}
Jeżeli chcemy mówić o długości wektora momentu pędu, to formalnie odpowiada jej wielkość
\begin{equation}
    |\mathbf{L}|=\hbar\sqrt{l(l+1)}.
\end{equation}

Liczba kwantowa \(m\) nazywana jest magnetyczną liczbą kwantową. Dla ustalonego \(l\) może przyjmować wartości
\begin{equation}
    m=-l,-l+1,\ldots,l-1,l.
\end{equation}
Wartość własna operatora \(\hat{L}_z\) wynosi wtedy
\begin{equation}
    L_z=\hbar m.
\end{equation}

Dla danego \(l\) istnieje więc \(2l+1\) możliwych wartości \(m\). Na przykład dla \(l=2\) mamy
\[
    m=-2,-1,0,1,2.
\]
Ta degeneracja jest bezpośrednio związana z symetrią obrotową: bez zewnętrznego pola żadna oś przestrzeni nie jest fizycznie wyróżniona.

\begin{summarybox}
Liczba \(l\) określa wartość \(L^2\), a liczba \(m\) określa wartość \(L_z\). Dla każdego \(l\) istnieje \(2l+1\) możliwych rzutów momentu pędu na wybraną oś.
\end{summarybox}

\section{Harmoniki sferyczne \texorpdfstring{\(Y_l^m(\theta,\phi)\)}{Ylm(theta,phi)}}

Harmoniki sferyczne są funkcjami kątowymi na sferze. Można je zapisać w postaci
\begin{equation}
    Y_l^m(\theta,\phi)
    =N_{lm} P_l^m(\cos\theta)e^{im\phi},
\end{equation}
gdzie \(P_l^m\) są stowarzyszonymi wielomianami Legendre'a, a \(N_{lm}\) jest czynnikiem normalizacyjnym.

Najważniejsza dla nas jest separacja zależności od kątów. Czynnik \(e^{im\phi}\) odpowiada za równanie własne operatora \(\hat{L}_z\), ponieważ \(\hat{L}_z=-i\hbar\partial/\partial\phi\). Część zależna od \(\theta\) odpowiada za pełne równanie własne operatora \(\hat{L}^2\).

Kilka pierwszych harmonik sferycznych ma postać
\begin{align}
    Y_0^0 &= \frac{1}{\sqrt{4\pi}}, \\
    Y_1^0 &= \sqrt{\frac{3}{4\pi}}\cos\theta, \\
    Y_1^{\pm 1} &= \mp\sqrt{\frac{3}{8\pi}}\sin\theta\,e^{\pm i\phi}.
\end{align}
Różne konwencje mogą różnić się fazą, ale wartości fizyczne, takie jak \(|Y_l^m|^2\), pozostają zgodne.

Harmoniki sferyczne są ortonormalne na sferze:
\begin{equation}
    \int_0^{2\pi}\int_0^\pi
    \left(Y_l^m(\theta,\phi)\right)^*Y_{l'}^{m'}(\theta,\phi)
    \sin\theta\,d\theta\,d\phi
    =\delta_{ll'}\delta_{mm'}.
\end{equation}
Ta relacja oznacza, że harmoniki sferyczne tworzą naturalną bazę do rozwijania funkcji zależnych od kierunku.

\section{Sprawdzenie równań własnych w Mathematice}

Mathematica bardzo dobrze nadaje się do sprawdzania równań własnych operatorów różniczkowych. Możemy zdefiniować operatory \(\hat{L}_z\) i \(\hat{L}^2\) w zmiennych \(\theta,\phi\), a następnie działać nimi na harmoniki sferyczne.

Przykładowy kod dla operatora \(\hat{L}_z\):
\begin{verbatim}
Clear[theta, phi, hbar, l, m]

Lz[f_] := -I hbar D[f, phi]
Y[l_, m_] := SphericalHarmonicY[l, m, theta, phi]

Simplify[Lz[Y[l, m]] - hbar m Y[l, m],
  Assumptions -> Element[{l, m}, Integers]]
\end{verbatim}

Dla konkretnych wartości, na przykład \(l=2\), \(m=1\), test można zapisać prościej:
\begin{verbatim}
Simplify[Lz[Y[2, 1]] - hbar Y[2, 1]]
\end{verbatim}
Wynik powinien być równy zero.

Analogicznie definiujemy operator \(\hat{L}^2\):
\begin{verbatim}
L2[f_] := -hbar^2 (
  1/Sin[theta] D[Sin[theta] D[f, theta], theta]
  + 1/Sin[theta]^2 D[f, {phi, 2}]
)

Simplify[L2[Y[2, 1]] - hbar^2 2 (2 + 1) Y[2, 1]]
\end{verbatim}

Takie sprawdzenia są bardzo przydatne dydaktycznie. Student widzi, że równania własne nie są deklaracją z tablicy wzorów, lecz czymś, co można bezpośrednio zweryfikować przez różniczkowanie.

\begin{remarkbox}
Przy pracy z harmonikami sferycznymi w systemach komputerowych trzeba uważać na konwencje fazowe i kolejność argumentów. Najbezpieczniej zawsze sprawdzić dokumentację funkcji, a potem testować równania własne operatorów.
\end{remarkbox}

\section{Wizualizacja harmonik sferycznych}

Harmoniki sferyczne są funkcjami zespolonymi, dlatego ich wizualizacja wymaga decyzji, co dokładnie chcemy pokazać. Najczęściej rysuje się jedną z trzech wielkości:
\[
    \operatorname{Re}Y_l^m,
    \qquad
    \operatorname{Im}Y_l^m,
    \qquad
    |Y_l^m|^2.
\]
Część rzeczywista i urojona pokazują strukturę fazową funkcji. Gęstość \(|Y_l^m|^2\) ma bezpośredniejszą interpretację probabilistyczną, ponieważ w mechanice kwantowej prawdopodobieństwo jest związane z modułem kwadratu funkcji falowej.

Prosty kod do rysowania części rzeczywistej harmoniki sferycznej może wyglądać następująco:
\begin{verbatim}
SphericalPlot3D[
  Abs[SphericalHarmonicY[2, 1, theta, phi]]^2,
  {theta, 0, Pi}, {phi, 0, 2 Pi},
  PlotPoints -> 50,
  Mesh -> None
]
\end{verbatim}

Trzeba pamiętać, że taki rysunek nie jest orbitą elektronu. Nie pokazuje trajektorii cząstki. Jest wizualizacją funkcji kątowej albo gęstości prawdopodobieństwa związanej z kierunkiem. W atomie wodoru pełny orbital zawiera jeszcze część radialną, więc sama harmonika sferyczna opisuje tylko zależność od kątów.

\begin{examplebox}
Dla \(l=0\) funkcja \(Y_0^0\) jest stała na sferze, więc rozkład kątowy jest izotropowy. Dla \(l=1\) pojawia się zależność od kierunku, a wizualizacje zaczynają przypominać znane kształty orbitali typu \(p\).
\end{examplebox}

\section{Interpretacja geometryczna momentu pędu}

Klasycznie moment pędu można sobie wyobrażać jako wektor w przestrzeni. Kwantowo obraz jest bardziej subtelny. Możemy znać wartość \(L^2\), czyli długość w sensie operatorowym, oraz jedną składową, na przykład \(L_z\). Nie możemy jednak jednocześnie znać wszystkich trzech składowych.

Dla stanu \(Y_l^m\) mamy
\[
    L^2=\hbar^2 l(l+1),
    \qquad
    L_z=\hbar m.
\]
Geometrycznie można to interpretować tak, że moment pędu ma ustaloną całkowitą wielkość oraz ustalony rzut na oś \(z\), ale jego kierunek wokół osi \(z\) nie jest klasycznie określony. Jest to tak zwany obraz precesyjny albo stożkowy, przydatny jako intuicja, choć nie należy traktować go jako dosłownej trajektorii.

Warto też zwrócić uwagę na fakt, że maksymalny rzut \(L_z\) nie jest równy długości \(|\mathbf{L}|\):
\[
    |L_z|_{\max}=\hbar l,
    \qquad
    |\mathbf{L}|=\hbar\sqrt{l(l+1)}.
\]
Ponieważ \(\sqrt{l(l+1)}>l\), moment pędu nigdy nie leży całkowicie na osi \(z\). To nie jest wada obrazka, lecz konsekwencja niekomutowania składowych momentu pędu.

\begin{summarybox}
Kwantowy moment pędu łączy trzy idee: generatory obrotów, algebra komutatorów i dyskretne liczby kwantowe. Operator \(\hat{L}^2\) mierzy całkowitą wielkość momentu pędu, \(\hat{L}_z\) mierzy rzut na wybraną oś, a harmoniki sferyczne są wspólnymi funkcjami własnymi tych dwóch operatorów.
\end{summarybox}
