\chapter{Atom wodoru}

\begin{summarybox}
Atom wodoru jest najważniejszym dokładnie rozwiązywalnym układem trójwymiarowej
mechaniki kwantowej. Łączy potencjał Coulomba, separację zmiennych we
współrzędnych sferycznych, moment pędu, harmoniki sferyczne i wielomiany
Laguerre'a. Ten rozdział pokazuje, jak z równania Schrödingera wynikają liczby
kwantowe \(n,l,m\), dyskretne energie oraz kształty orbitali atomowych.
\end{summarybox}

\section{Hamiltonian atomu wodoru}

Atom wodoru składa się z protonu i elektronu związanych oddziaływaniem elektrostatycznym. W najprostszym modelu nierelatywistycznym traktujemy ruch względny elektronu względem jądra. Hamiltonian ma postać
\begin{equation}
    \hat{H}= -\frac{\hbar^2}{2\mu}\nabla^2
    -\frac{e^2}{4\pi\varepsilon_0 r},
\end{equation}
gdzie \(r\) jest odległością elektronu od protonu, a \(\mu\) jest masą zredukowaną układu:
\begin{equation}
    \mu=\frac{m_e m_p}{m_e+m_p}.
\end{equation}
W wielu prostych rachunkach przyjmuje się \(\mu\approx m_e\), ponieważ proton jest dużo cięższy od elektronu.

Potencjał zależy tylko od odległości \(r\):
\begin{equation}
    V(r)=-\frac{e^2}{4\pi\varepsilon_0 r}.
\end{equation}
Jest to potencjał centralny. Właśnie dlatego naturalne są współrzędne sferyczne i moment pędu.

\section{Separacja zmiennych we współrzędnych sferycznych}

Ponieważ potencjał zależy tylko od \(r\), szukamy funkcji falowej w postaci iloczynu części radialnej i kątowej:
\begin{equation}
    \psi(r,\theta,\phi)=R(r)Y(\theta,\phi).
\end{equation}
Część kątowa jest opisana harmonikami sferycznymi, czyli wspólnymi funkcjami własnymi operatorów \(\hat{L}^2\) i \(\hat{L}_z\):
\begin{equation}
    Y(\theta,\phi)=Y_l^m(\theta,\phi).
\end{equation}

Taka separacja nie jest sztuczką formalną. Wynika z symetrii sferycznej problemu. Jeśli potencjał nie wyróżnia żadnego kierunku, to naturalne jest klasyfikowanie stanów przez całkowity moment pędu oraz jego rzut na wybraną oś.

\section{Równanie radialne i równanie kątowe}

Po separacji zmiennych część kątowa prowadzi do równań własnych momentu pędu:
\begin{align}
    \hat{L}^2Y_l^m &= \hbar^2 l(l+1)Y_l^m,\\
    \hat{L}_zY_l^m &= \hbar mY_l^m.
\end{align}
Część radialna spełnia równanie zawierające potencjał Coulomba oraz wkład od momentu pędu. Wygodnie wprowadzić funkcję
\begin{equation}
    u(r)=rR(r).
\end{equation}
Wtedy równanie radialne można zapisać jako jednowymiarowe równanie z efektywnym potencjałem:
\begin{equation}
    -\frac{\hbar^2}{2\mu}\frac{d^2u}{dr^2}
    +\left[-\frac{e^2}{4\pi\varepsilon_0 r}
    +\frac{\hbar^2l(l+1)}{2\mu r^2}\right]u=Eu.
\end{equation}
Drugi składnik w nawiasie to bariera odśrodkowa. Pochodzi z momentu pędu i utrudnia znalezienie cząstki blisko \(r=0\) dla \(l>0\).

\section{Liczby kwantowe \texorpdfstring{\(n,l,m\)}{n,l,m}}

Stany atomu wodoru opisujemy trzema liczbami kwantowymi:
\begin{align}
    n&=1,2,3,\ldots,\\
    l&=0,1,2,\ldots,n-1,\\
    m&=-l,-l+1,\ldots,l.
\end{align}
Liczba \(n\) nazywa się główną liczbą kwantową i decyduje o energii w nierelatywistycznym modelu Coulomba. Liczba \(l\) określa orbitalny moment pędu, a \(m\) jego rzut na oś \(z\).

Dla danego \(n\) możliwe są różne wartości \(l\). Dla każdego \(l\) możliwe jest \(2l+1\) wartości \(m\). To prowadzi do degeneracji poziomów energetycznych atomu wodoru.

\section{Energia atomu wodoru}

Energie stanów związanych atomu wodoru zależą tylko od głównej liczby kwantowej \(n\):
\begin{equation}
    E_n=-\frac{\mu e^4}{2(4\pi\varepsilon_0)^2\hbar^2}\frac{1}{n^2}.
\end{equation}
W praktyce zapisuje się to jako
\begin{equation}
    E_n=-\frac{13.6\,\mathrm{eV}}{n^2},
\end{equation}
jeśli używamy przybliżenia z masą elektronu.

Znak minus oznacza stan związany. Energia zerowa odpowiada elektronowi i protonowi oddalonym od siebie nieskończenie daleko. Im bardziej ujemna energia, tym silniej związany stan. Stan podstawowy ma
\begin{equation}
    E_1=-13.6\,\mathrm{eV}.
\end{equation}

\begin{summarybox}
W prostym nierelatywistycznym atomie wodoru energia zależy tylko od \(n\), nie od \(l\) ani \(m\). To szczególna cecha potencjału Coulomba.
\end{summarybox}

\section{Serie widmowe: Lyman, Balmer, Paschen}

Gdy elektron przechodzi z poziomu \(n_i\) na niższy poziom \(n_f\), atom emituje foton o energii
\begin{equation}
    h\nu=E_{n_i}-E_{n_f}.
\end{equation}
Ponieważ energie zależą od \(1/n^2\), długości fal spełniają wzór Rydberga:
\begin{equation}
    \frac{1}{\lambda}=R_H\left(\frac{1}{n_f^2}-\frac{1}{n_i^2}\right),
    \qquad n_i>n_f.
\end{equation}

Serie widmowe odpowiadają ustalonej wartości \(n_f\):
\begin{itemize}
    \item seria Lymana: przejścia do \(n_f=1\),
    \item seria Balmera: przejścia do \(n_f=2\),
    \item seria Paschena: przejścia do \(n_f=3\).
\end{itemize}
Seria Balmera leży częściowo w zakresie widzialnym i historycznie odegrała ogromną rolę w rozwoju teorii atomu.

\section{Część radialna i wielomiany Laguerre'a}

Funkcja falowa atomu wodoru ma postać
\begin{equation}
    \psi_{nlm}(r,\theta,\phi)=R_{nl}(r)Y_l^m(\theta,\phi).
\end{equation}
Część radialna zawiera czynnik wykładniczy, potęgę \(r\) oraz stowarzyszone wielomiany Laguerre'a. Schematycznie:
\begin{equation}
    R_{nl}(r)=\text{normalizacja}\times e^{-r/(na_0)}
    \left(\frac{r}{a_0}\right)^l
    L_{n-l-1}^{2l+1}\left(\frac{2r}{na_0}\right),
\end{equation}
gdzie \(a_0\) jest promieniem Bohra:
\begin{equation}
    a_0=\frac{4\pi\varepsilon_0\hbar^2}{\mu e^2}.
\end{equation}

Czynnik wykładniczy zapewnia zanik funkcji falowej dla dużych \(r\). Potęga \(r^l\) kontroluje zachowanie przy początku układu. Wielomian Laguerre'a odpowiada za węzły radialne. Liczba węzłów radialnych wynosi
\begin{equation}
    n-l-1.
\end{equation}

\section{Część kątowa i harmoniki sferyczne}

Część kątowa funkcji falowej jest harmoniką sferyczną:
\begin{equation}
    Y_l^m(\theta,\phi).
\end{equation}
To ona określa kształt kątowy orbitalu. Dla \(l=0\) rozkład jest sferycznie symetryczny. Dla \(l=1\) pojawiają się orbitale typu \(p\), dla \(l=2\) orbitale typu \(d\), a dla \(l=3\) orbitale typu \(f\).

Część kątowa jest związana z momentem pędu:
\begin{align}
    \hat{L}^2Y_l^m &= \hbar^2l(l+1)Y_l^m,\\
    \hat{L}_zY_l^m &= \hbar mY_l^m.
\end{align}
Dlatego orbital nie jest tylko „kształtem chmury elektronowej”. Jest jednocześnie stanem o określonym całkowitym momencie pędu i określonym rzucie na oś.

\section{Jawne funkcje falowe dla \texorpdfstring{\(n=1,2,3\)}{n=1,2,3}}

Stan podstawowy atomu wodoru ma \(n=1,l=0,m=0\). Jego funkcja falowa jest sferycznie symetryczna:
\begin{equation}
    \psi_{100}(r,\theta,\phi)=\frac{1}{\sqrt{\pi a_0^3}}e^{-r/a_0}.
\end{equation}
Dla \(n=2\) mamy stany \(2s\), czyli \(l=0\), oraz \(2p\), czyli \(l=1\). Przykładowo:
\begin{equation}
    \psi_{200}\propto \left(2-\frac{r}{a_0}\right)e^{-r/(2a_0)}.
\end{equation}
Stany \(2p\) zawierają czynnik kątowy odpowiadający \(Y_1^m\).

Dla \(n=3\) pojawiają się stany \(3s\), \(3p\) oraz \(3d\). Wraz ze wzrostem \(n\) rośnie liczba możliwych wartości \(l\), liczba węzłów i przestrzenny zasięg funkcji falowej.

\section{Orbitale atomowe: przekroje 2D}

Orbital można wizualizować przez przekrój gęstości prawdopodobieństwa:
\begin{equation}
    |\psi_{nlm}(r,\theta,\phi)|^2.
\end{equation}
W przekrojach 2D często pokazuje się płaszczyznę przechodzącą przez jądro, na przykład płaszczyznę \(xz\). Taki wykres pozwala zobaczyć węzły, symetrię i obszary największego prawdopodobieństwa.

W Mathematice najpierw można zdefiniować funkcję falową w układzie sferycznym, a potem podstawić zależności między współrzędnymi kartezjańskimi i sferycznymi. Dla prostych wizualizacji często wystarczy skorzystać z gotowych funkcji \texttt{SphericalHarmonicY} oraz \texttt{LaguerreL}.

\section{Orbitale atomowe: wizualizacje 3D}

Wizualizacje 3D orbitali zwykle pokazują powierzchnie stałej gęstości prawdopodobieństwa albo część rzeczywistą funkcji falowej. Trzeba zawsze powiedzieć, co dokładnie przedstawia rysunek:
\begin{itemize}
    \item \(|\psi|^2\): gęstość prawdopodobieństwa,
    \item \(\operatorname{Re}\psi\): część rzeczywista amplitudy,
    \item znak albo kolor: faza funkcji falowej.
\end{itemize}

Popularne obrazki orbitali typu \(p\) i \(d\) często pokazują powierzchnie odpowiadające wartościom funkcji falowej albo gęstości, a kolor służy do oznaczenia znaku fazy. Nie są to trajektorie elektronu.

\section{Co naprawdę przedstawia orbital?}

Orbital atomowy nie jest orbitą w sensie planetarnym. Elektron w stanie stacjonarnym nie krąży po klasycznej ścieżce wokół jądra. Orbital jest funkcją falową albo, w praktyce wizualizacyjnej, obrazem gęstości prawdopodobieństwa wynikającej z tej funkcji.

Jeśli rysujemy \(|\psi|^2\), pokazujemy, gdzie najczęściej wykrylibyśmy elektron po wielu identycznych przygotowaniach atomu. Jeśli rysujemy \(\operatorname{Re}\psi\), pokazujemy amplitudę z informacją o fazie, ale nie bezpośrednie prawdopodobieństwo. To rozróżnienie jest kluczowe przy interpretacji kształtów orbitali.

\begin{summarybox}
Atom wodoru scala wiele elementów kursu: równanie Schrödingera, potencjał centralny, moment pędu, harmoniki sferyczne, wielomiany Laguerre'a i interpretację funkcji falowej. Orbital jest stanem kwantowym, nie klasyczną orbitą elektronu.
\end{summarybox}
